¿Qué es el Bridge?

El Bridge puede ser considerado el rey de los juegos de mesa, no porque esté reservado a clases intelectualmente privilegiadas o porque sea el más sofisticado juego de cartas, sino porque es el único que tiene un conjunto de reglas perfectamente codificadas que son aceptadas mundialmente. Este estatus permite que rivalice con el ajedrez en el dominio de los deportes de la mente.
Su espectacular desarrollo y difusión se debe además y principalmente al hecho de que puede practicarse por cualquiera, a cualquier edad y en cualquier sitio, con costes prácticamente nulos; a que favorece la integración y las relaciones sociales; a que constituye un elemento educativo para los jóvenes, acostumbrándoles a observar y respetar reglas, al análisis, a la síntesis, a la deducción, a la lógica y a la racionalidad y, finalmente, a ser un ejercicio subsidiario para los ancianos para los que se convierte en una indispensable gimnasia de actividad mental.
El Bridge, además, permite las más inesperadas relaciones entre personas de diferentes edades, sexos, razas, niveles educativos, sociales, culturales y emocionales, ofreciendo la carencia del factor discriminatorio que existe en la mayoría de las disciplinas deportivas.
El Bridge es un juego apto para personas de todas las edades y condiciones. Es y ha sido el pasatiempo favorito de grandes personalidades del arte, la cultura, la política y el deporte: actores famosos como Omar Sharif, escritores como Agatha Christie, políticos como John Kennedy o Deng Xiaoping, empresarios como Bill Gates o militares como Manuel Gutiérrez Mellado forman parte de la innumerable lista de personalidades de todo el mundo que practican o han practicado este apasionante deporte de la mente.
Al Bridge se puede empezar y continuar jugando a cualquier edad, desde la etapa escolar hasta la tercera edad. Con más de ochenta años, el estadounidense Rapee se proclamó subcampeón del mundo de equipos en Ginebra en 1990, y su contemporáneo Jacoby se convirtió en campeón del mundo de parejas con 76 años.
Para competir al Bridge a alto nivel se necesitan importantes dotes de resistencia y concentración, además de una idónea preparación psicofísica, puesto que la fatiga y el stress son intensos en competiciones que duran de cinco a quince días consecutivos, requiriendo la constante presencia en la mesa durante 10/12 horas al día, con sesiones de alrededor de tres horas cada una. Además es indispensable la capacidad psicomotriz que se desarrolla mediante el requerimiento de atención, memoria y ductilidad mental expuesta constantemente a un ejercicio de cálculo, deducción, análisis y síntesis.
El Bridge es, además, una disciplina de absoluto rigor moral, pues impone el respeto y observancia de precisas e inderogables reglas éticas y de juego, y constituye una práctica educativa para quien comienza. Además del reglamento que regula el desarrollo del juego, el Bridge posee un riguroso código ético que todos deben respetar. El Bridge representa, en definitiva, un importante lugar de reunión, relación, encuentro y, por tanto de conocimiento e intercambio de factores culturales y costumbres ligadas a las respectivas raíces, orígenes y educación de aquellos que lo practican.

Las reglas del juego

El Bridge se juega entre cuatro jugadores y en parejas contrapuestas. Hay dos parejas, formadas cada una por los jugadores que están situados uno frente al otro. Sus esfuerzos y maniobras deben ser conjuntos y bien armonizados para llevar a buen término el objetivo de cada campo.
En el lenguaje bridgístico los jugadores son identificados por los puntos cardinales: Norte-Sur-Este-Oeste y la pareja se llama línea. Por tanto las líneas contrapuestas son Norte-Sur, que son compañeros, y juegan contra Este-Oeste, que también son compañeros.
Se juega con 52 cartas de baraja francesa, repartidas una a una a los cuatro jugadores, de modo que cada uno de ellos obtendrá 13 en cada mano. El valor o rango de los colores o palos, es decreciente: Picas, Corazones (llamados también palos ricos o mayores), Diamantes y Tréboles (llamados también palos pobres o menores).
Cada palo consta de 13 cartas, cuyo valor es decreciente (A K Q J 10 9 8 7 6 5 4 3 2). El As, el Rey o K, la Dama o Q, son los honores mayores; el Valet ó J y el 10 son los honores menores.
El Bridge es un juego de bazas. La baza está formada por cuatro cartas jugadas en turno entre los jugadores siguiendo el sentido de las agujas del reloj. La gana el que ha jugado la carta más alta. Por ejemplo: Norte juega el ♠J, Este supera con la ♠Q, Sur supera con el ♠K, Oeste supera con el ♠As y, por tanto, gana la baza.
Una vez jugada la primera carta de cada baza no existe la obligación de montar: Si Norte juega el ♠J, Este, si posee la ♠Q, puede jugarla o jugar otra carta de picos. Sin embargo cada jugador tiene obligación de asistir (jugar una carta de ese mismo palo). Si no tiene ninguna podrá jugar una carta de otro color, efectuando un fallo o un descarte, según juegue una carta del palo dominante o triunfo, o de otro palo. En este último caso no ganará la baza, puesto que la jerarquía de las cartas se desarrolla y tiene valor únicamente en el ámbito del color. Si el contrato no ha fijado un palo de triunfo, es decir que se está jugando a sintriunfo, no existe, evidentemente, la posibilidad de fallar.
El juego del Bridge se articula en dos fases distintas, la subasta y el juego de la carta o carteo. En la subasta participan los cuatro jugadores, hablando o subastando en el sentido de las agujas del reloj, iniciando la misma el jugador al que repartió las cartas. Esta puja se hace por supuesto a cartas tapadas y a través de voces que tienen un significado frecuentemente admitido por todos, pero que puede ser también convencional de una pareja y, en tal caso, debe ser explicado a los adversarios si éstos tuviesen alguna duda.
Cada declaración tiene que superar la anterior y puede superarse por el rango o por el número de bazas: dos tréboles supera a un corazón por ser dos mayor que uno, pero un corazón también supera a un trébol por ser el corazón de mayor rango que el trébol.
También existen las voces de doblo, redoblo y, por supuesto la de paso y ellas no elevan el nivel de la subasta.
La subasta termina cuando hay tres pasos consecutivos y es entonces cuando se determina qué campo se ha llevado la subasta y cuál es el objeto de su contrato: número de bazas a realizar y triunfo elegido (o sin triunfo si ésta ha sido la elección). La denominación de ese contrato será dictaminada por la última voz dada en la subasta antes de los tres pasos consecutivos y la responsabilidad recaerá en el equipo que haya dado dicha voz.
Aquél que se adjudica el contrato tiene que realizar el número de bazas declarado, que va desde un mínimo de siete (siendo seis adjudicadas siempre al que se queda el contrato) a un máximo de trece (siendo trece las cartas y, por tanto las bazas de que dispone cada jugador.) Si una línea declara el contrato de cuatro corazones (4♥) tendrá que hacer un mínimo de diez bazas (cuatro declaradas y seis obligatorias) y el corazón será el color dominante, con la consecuencia de que en la fase de juego un jugador, no pudiendo asistir al color, puede ganar la baza incluso con una carta más baja, siempre que sea triunfo: si en nuestro caso el triunfo es corazón y Norte juega el ♠J, Oeste supera con la ♠Q, Sur supera con el ♠A y Este, no teniendo ninguna carta de picas, podrá ganar la baza incluso con el ♥2 efectuándose un fallo. Así pues, cualquier carta del palo de triunfo derrota a cualquier carta de los demás palos. También se puede refallar: Norte juega el ♠J, Este supera con la ♠Q, Sur, no teniendo ninguna carta de picas falla con el ♥2 y Oeste, no teniendo tampoco ninguna carta de picas, podrá ganar la baza si juega un corazón superior al 2. Se entiende que para decidir los jugadores entre jugar a triunfo o sin triunfo, será determinante el número de cartas que posea la pareja en ese color.
Finalizada la subasta, se cierra un primer capítulo del juego para iniciarse otro que consiste en el llamado carteo o juego de cartas, en virtud del cual un campo pretenderá llevar a buen fin el contrato que se ha comprometido a realizar durante la subasta, y el campo contrario tendrá como único objetivo derrotar dicho contrato. Una singularidad específica del Bridge tiene lugar justo cuando se inicia el carteo, puesto que el contrato va a ser ejecutado por un único jugador, llamado declarante porque ha sido el primero en declarar la denominación del triunfo o sin triunfo. Su compañero, entonces, extiende sus cartas sobre la mesa a la vista de todos y se convierte en muerto, ya que debe permanecer en silencio y no dar indicación alguna a su compañero. El declarante, pues, debe manejar por si solo ambos juegos, mientras que los defensores deben unir sus esfuerzos para derrotarle, lo que hace más complicada su tarea, pues es evidente que una sola inteligencia puede coordinar mejor sus maniobras que dos por separado.
La realización del contrato comporta un premio, mientras que la no-realización conlleva una penalidad. Por tanto, un contrato es bueno en tanto coincide con las bazas realizadas.

Desarrollo del juego

Al inicio del juego, el dador (cada uno de los jugadores lo será sucesivamente en su turno y en la dirección de las manillas del reloj) distribuye las cartas de una en una en sentido horario, de forma que cada jugador obtiene 13 cartas. El dador debe iniciar la declaración.
Con el único fin de orientar la licitación, a los honores se les adjudica un valor (As= 4, Rey= 3, Dama= 2 y Valet= 1 punto). El total del mazo suma 40 puntos, llamados puntos de honor o puntos Milton Work (en honor de quien los codificó).
El dador podrá efectuar una declaración si tiene al menos 12 puntos de honor (que en el caso de existir una distribución equitativa entre los otros tres jugadores de los 28 puntos restantes, garantiza a su línea un predominio de la puntuación), o bien tendrá que decir “paso” y ceder la declaración a su adversario de la izquierda, que actuará en consecuencia.
En caso de que los cuatro jugadores dijesen paso, la jugada será nula.
Al final de la subasta el jugador (o declarante) de una pareja será el primero que habrá declarado el palo (o sin triunfo) que constituye el contrato final.
La salida inicial la efectuará el jugador a la izquierda del declarante. Justo después de la salida inicial el compañero del declarante, al que se llama muerto, descubrirá sus cartas, que permanecerán visibles para todos encima de la mesa durante todo el tiempo que dure el carteo de esa mano y que serán manejadas por el declarante. Gana la primera baza la línea que ha jugado la carta más alta en el palo atacado o bien, careciendo de cartas de ese palo, ha fallado con una carta del palo de triunfo declarado. Aquél que ha ganado la primera baza efectúa la salida de la segunda y así sucesivamente hasta la baza 13 y última. Las trece bazas constituyen la mano.

La puntuación

La puntuación que se obtiene por cada baza declarada y ganada, aparte de las 6 de base y por tanto a partir de 7, varía dependiendo de si el contrato es a triunfo o a sin triunfo y si el palo es mayor o menor:

·        Cada baza al palo de picas o corazones vale 30 puntos.
·        Cada una al palo de diamante o trébol vale 20 puntos.
·        La primera a sin triunfo 40 y las siguientes 30 puntos.

Para ganar una Manga es necesario realizar 100 puntos. Se puede hacer una manga en una sola mano declarando y cumpliendo 3 Sin Triunfo (40+30+30) o bien 4 picas o 4 corazones (30+30+30+30), o bien 5 diamantes o 5 tréboles (20+20+20+20+20).
Para ganar un partido es necesario ganar dos mangas sobre tres. La obtención de mangas conlleva un premio adicional de 300 puntos en la primera manga y de 500 en la segunda.
Existe además un premio especial que se da cuando se declaran y realizan
12 ó 13 bazas, que es respectivamente el pequeño y gran slam: dicho premio es de 500 ó 750 puntos para el pequeño slam y de 1.000 ó 1.500 para el gran slam, dependiendo de si es primera o segunda manga.
Cuando el declarante no logra cumplir el contrato declarado, tiene una penalidad de 50 puntos por cada baza de menos que haya hecho si es en la primera manga y de 100 puntos por cada baza de menos si es en la segunda manga. Dicha puntuación se anota a favor de la línea que ha efectuado el juego de defensa.
Para la obtención de las mangas sólo vale la puntuación relativa a las bazas declaradas y hechas y no aquélla, que se cuenta aparte, para las bazas efectuadas de más respecto a las declaradas, o para bazas de menos hechas por el adversario.
Existe la posibilidad de doblar y cuadruplicar la puntuación positiva de las bazas efectuadas o negativa de las bazas no efectuadas, utilizando dos declaraciones especiales que son doblo y redoblo, y que se pueden utilizar en el transcurso de la subasta por parte de cualquier jugador.

Modalidades de juego

El Bridge admite varias modalidades de juego. La más sencilla y antigua es la llamada partida libre (rubber bridge), que sólo exige la participación de cuatro jugadores y que se desarrolla conforme a los criterios de puntuación expuestos más arriba.
El Bridge Duplicado, ha dado pie al desarrollo del bridge como competición y, en última instancia, como deporte. La característica esencial de esta modalidad es que todos los participantes reciben las mismas cartas y comparan posteriormente los resultados obtenidos con ellas. Se elimina así el azar derivado del reparto aleatorio de cartas y es la técnica lo que determina el resultado final. Por esta razón hoy en día se juega en mucha más proporción el Bridge Duplicado que el Rubber Bridge. Las competiciones de Bridge duplicado pueden ser por parejas o por equipos:

·        Los torneos por parejas se disputan en una o varias sesiones de una serie de manos, normalmente de 20 a 30. Las manos, introducidas en sus correspondientes estuches, van circulando por todas las mesas. La mitad de las parejas (Norte-Sur) permanecen sentadas en la misma mesa durante toda la sesión y la otra mitad (Este-Oeste) van rotando de mesa en mesa. De esta forma, al final de la sesión todas las parejas Norte-Sur habrán jugado las mismas manos y lo mismo habrán hecho las parejas Este-Oeste. De la comparación de los resultados obtenidos por cada una de ellas se obtiene la clasificación final.
·        En las competiciones por equipos, (el genuino Bridge de competición) es aún más justo, pues el equipo lo componen cuatro jugadores (dos parejas), y cada una de ellas juega en una posición: una será Norte-Sur y la otra Este-Oeste; y el equipo adversario lo hará, por consiguiente, en las contrarias. La diferencia obtenida en cada mano a favor de uno u otro equipo se sustancia con arreglo a una tabla convertidora de puntos internacionalmente aceptada; puntos que por esa razón se denominan bajo el acrónimo de IMP’s (es decir, International Match Points).